% \documentclass[pscyr,specification,annotation]{itmo-student-thesis}
\documentclass[pscyr]{itmo-student-thesis}

%% Опции пакета:
%% - specification - если есть, генерируется задание, иначе не генерируется
%% - annotation - если есть, генерируется аннотация, иначе не генерируется
%% - pscyr - делает все шрифтом Times New Roman, требует пакета pscyr.
%% - times - делает все шрифтом Times New Roman, собирается с помощью xelatex

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{logo/}{pics/}}

%% Делает запятую в формулах более интеллектуальной, например:
%% $1,5x$ будет читаться как полтора икса, а не один запятая пять иксов.
%% Однако если написать $1, 5x$, то все будет как прежде.
\usepackage{icomma}

%% Один из пакетов, позволяющий делать таблицы на всю ширину текста.
\usepackage{tabularx}

%% Данные пакеты необязательны к использованию в бакалаврских/магистерских
%% Они нужны для иллюстративных целей
%% Начало
\usepackage[russian]{cleveref}
\usepackage{tikz}
\usepackage{csvsimple}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{filecontents}
\usepackage{booktabs}
\addbibresource{thesis.bib}

\input{./include/labels.tex}
\input{./include/time.tex}
\input{./include/error.tex}
\input{./include/error_time.tex}
\input{./include/smac.tex}
\input{./include/smac_general.tex}

\begin{document}

\studygroup{M3439}
\title{Оптимизация функции, задаваемой регрессионным лесом}
\author{Ягламунов Владислав Радикович}{Ягламунов В.Р.}
\supervisor{Фильченков Андрей Александрович}{Фильченков А.А.}{доцент, к.ф.-м.н.}{}
\publishyear{2019}
%% Дата выдачи задания. Можно не указывать, тогда надо будет заполнить от руки.
\startdate{01}{сентября}{2018}
%% Срок сдачи студентом работы. Можно не указывать, тогда надо будет заполнить от руки.
\finishdate{31}{мая}{2019}
%% Дата защиты. Можно не указывать, тогда надо будет заполнить от руки.
\defencedate{14}{июня}{2019}

% \addconsultant{Белашенков Н.Р.}{канд. физ.-мат. наук, без звания}
% \addconsultant{Беззубик В.В.}{без степени, без звания}

\secretary{Павлова О.Н.}

%% Задание
%%% Техническое задание и исходные данные к работе
\technicalspec{Требуется разработать алгоритм поиска областей минимума
и максимума в данном обученном случайном регрессионном лесе. Требуется
минимизировать время работы алгоритма. Алгоритм должен возвращать точный ответ
или ответ отличающийся от точного не более чем не заданную величину. }

%%% Содержание выпускной квалификационной работы (перечень подлежащих разработке вопросов)
\plannedcontents{Описание существующих решений для оптимизации функции,
задаваемой регрессионным лесом. Разработка и реализация различных алгоритмов,
решающих поставленную задачу. Сравнение разработанных алгоритмов между собой
и существующими решениями задачи. }

%%% Исходные материалы и пособия
\plannedsources{}

%%% Цель исследования
\researchaim{Разработка эффективного алгоритма оптимизации функции, заданной регрессионным лесом.}

%%% Задачи, решаемые в ВКР
\researchtargets{%
\begin{enumerate}
    \item реализация интерфейса для работы с обученным случным регрессионным лесом;
    \item разработка алгоритмов оптимизации функции;
    \item интеграция разработанного алгоритма оптимизации случайного леса в существующие алгоритмы
    \item разработка тестирующей системы для алгоритмов оптимизации, позволяющей автоматическое
    тестирование на различных выборках и с набором заданных параметров;
    \item сравнение и анализ работы разработанных алгоритмов, сопоставление
    с существующими решениями.
\end{enumerate}
}

%%% Использование современных пакетов компьютерных программ и технологий
\addadvancedsoftware{%
    Язык программирования \texttt{C++}, для реализации алгоритма оптимизации
}{\ref{sec:test},\ref{sec:smac},\ref{sec:test_smac}}
\addadvancedsoftware{%
    Язык программирования \texttt{Python}, для тестирования и работы с машинным обучением
}{\ref{sec:heu},\ref{sec:impl},\ref{sec:test},\ref{sec:test_smac}}
\addadvancedsoftware{%
    Пакет \texttt{scikit-learn} с реализацией современных алгоритмов машинного обучения на языке \texttt{Python}
}{\ref{sec:heu},\ref{sec:impl},\ref{sec:test},\ref{sec:test_smac}}
\addadvancedsoftware{%
    Пакеты \texttt{automl: SMAC и random\_forest\_run}, для сравнительного анализа
}{\ref{sec:test_smac},\ref{sec:smac}}

%%% Краткая характеристика полученных результатов
\researchsummary{Получен алгоритм для нахождения оптимума функции, заданной
случным регрессионным лесом, с возможностью настройки необходимой точности,
а также ограничения области поиска.}

%%% Гранты, полученные при выполнении работы
\researchfunding{При выполнении работы грантов получено не было.}

%%% Наличие публикаций и выступлений на конференциях по теме выпускной работы
\researchpublications{Отсутствуют.}

%% Эта команда генерирует титульный лист и аннотацию.
\maketitle{Бакалавр}

%% Оглавление
\tableofcontents

%% Макрос для введения. Совместим со старым стилевиком.
\startprefacepage

Существует множество алгоритмов, использующих суррогатные функции для
аппроксимации или предсказания различных процессов~\cite{surrogate}. Случайный
регрессионный лес часто может применяться в качестве такой
функции~\cite{randomsurr}, так как одно из его положительных качеств ---
возможность эффективно пересчитывать лес при добавлении новой информации.

Так на пример, случайный лес может использоваться в качестве регрессионной
модели для реализации алгоритмов последовательной оптимизации основанной на
модели (Sequential Model-Based Optimization --- SMBO\cite{smac}) Однако, функция
заданная таким образом является трудно обратимой и сейчас не существует
эффективных алгоритмов оптимизации и на практике применяются неоптимальные
алгоритмы, как, например, перебор случайных точек пространства или локальный
поиск. Что может показаться противоречием, так как предполагаться, что
суррогатная функция эффективно оптимизируется.

Цель данной работы --- предложить и реализовать эффективный алгоритм, для
оптимизации случайного леса. Предложенный в работе вариант решения задачи
методом ветвей и границ является кардинально новым подходом к решению задачи.
Так как он в своей работе он учитывает внутреннюю структуру леса, в отличии от
применяющихся общих подходов оптимизации.

Так же в работе приведён пример применения предложенного алгоритма на практике
в алгоритме подбора гиперпараметров SMAC\@. Полученные результаты доказывают
применимость разработанного алгоритма и его эффективность по сравнению
с использующимися сейчас подходами.

В главе~\ref{chap:first} представлен обзор предметной области, произведена
постановка задачи. Объяснена актуальности решаемой задачи, приведён обзор
существующих решений и литературы на данную тему. В главе~\ref{chap:second}
подробно описано предлагаемое решение поставленной задачи, и приведён пример
применения предлагаемого алгоритма на практике. В главе~\ref{chap:third}
представлены методы тестирования и их результаты. Произведено исследование
работы алгоритма в общем случае и эффективность его применения в алгоритма
подбора гиперпараметров SMAC\@.

%% Начало содержательной части.

\include{first}
\include{second}
\include{third}

%% Макрос для заключения. Совместим со старым стилевиком.
\startconclusionpage{}
В данной работе был предложен новый подход к решению задачи оптимизации функции
заданной случайным лесом.

Было проведено масштабное сравнение предложенных методов и существующих сейчас
алгоритмов. В результате которого метод ветвей и границ был принят как самый
эффективный. Так же проведено сравнение его работы при различных настраиваемых
параметрах и в приложении на по разному обученные случайные леса.

После чего этот метод был реализован в применении на практической задачи выбора
модели и настройки её гиперпараметров. Предложенный алгоритм продемонстрировал
статистически значимые лучшие результаты. Он может успешно применяться в любых
случаях оптимизации леса.

Таким образом, цель достигнута и все задачи выполнены.

\printmainbibliography%

\end{document}
